% сторінка 57
\setsection{2}{2}

\exer{}

$ S \rightarrow S S + | S S * $

\begin{itemize}

\item $ S \rightarrow S S * \rightarrow S S + a * \rightarrow a a + a * $

\item Дерево розбору:

\digraph{abc}{
    graph [ordering="out"];

    node [margin=0 shape=none]
    S_1 [label="S"] #aa+a*
    S_2 [label="S"] #aa+
    S_3 [label="S"] #a
    S_4 [label="S"] #a
    S_5 [label="S"] #a
    a_1 [label="a"]
    a_2 [label="a"]
    a_3 [label="a"]
    star [label="*"]
    plus [label="+"]

    S_1 -> S_2;
    S_1 -> S_3;
    S_1 -> star;

    S_2 -> S_4;
    S_2 -> S_5;
    S_2 -> plus;

    S_4 -> a_1;
    S_5 -> a_2;

    S_3 -> a_3;
}

\item Постфіксний запис для виразу з сум та множень $a$.

\begin{proof}

Доведемо за індукцією: будь-який вузол дерева розбору є постфіксним записом сум та множень $a$.

База індукції: єдиною термінальною продукцією граматики є $a$, що тривіально є постфіксним записом сум та множень $a$, отже кожен лист дерева розбору "--- 

Крок індукції: кожен внутрішній вузол дерева має відповідати одній з продукцій $S_1 \rightarrow S_2 S_3 *$ та $S_1 \rightarrow S_2 S_3 *$. $S_2$ та $S_3$ "--- правильні постфіксні вирази сум та множень $a$, відповідно, і $S_1$ "--- правильний постфіксний вираз сум та множень $a$.

\end{proof}

\end{itemize}
